% !TeX root = ../../../main.tex
\subsubsection{Факториальная система счисления}\label{subsubsec:factorial-notation-system}

Любое натуральное число можно представить в виде

\[
    X = \sum^{n}_{k = 1} d_{k}\times k! \quad \text{где  } 0 \leqslant d_{k} \leqslant k
\]

В основании факториальной системы счисления используется факториал.
Запись числа в факториальной системе счисления будет иметь вид:
\[
    X_{\text{ф}} = d_{n} d_{n-1} \dots d_{1}
\]

\paragraph{Перевод из факториальной системы счисления в десятичную}\label{par:factorial-to-decimal}

Алгоритм перевода из факториальной системы счисления в десятичную очень похож на алгоритм перевода из системы счисления с основанием $N$ в десятичную (\cref{subsubsec:notation-conversion-n-to-10}).

\[
    X_{10} = d_{n} \times n! + d_{n-1} \times (n-1)! + d_{n-2} \times (n-2)! + \cdots + d_{2}\times 2! + d_{1}\times 1!,
\]

\begin{where}
    \item [$X_{10}$] --- искомое число в десятичной системе счисления;
    \item [$d_{i}$] --- натуральные числа меньше или равные $i$;
    \item [$n$] --- число разрядов исходного числа.
\end{where}

\begin{example}
    \task%
    Перевести число $221_{\text{ф}}$ в десятичную систему счисления

    \solution%
    \(221_{\text{ф}} = 2 \times 3! + 2 \times 2! + 1\times 1! \allowbreak = 2 \times 6 + 2 \times 2 + 1 \times 1 \allowbreak = 12 + 4 + 1 \allowbreak = 17_{10}
    \)

    \answer%
    $221_{\text{ф}} = 17_{10}$
\end{example}

\paragraph{Перевод из десятичной системы счисления в факториальную}\label{par:decimal-to-factorial}

Для перевода воспользуемся все той же формулой:

\[
    X_{10} = d_{n} \times n! + d_{n-1} \times (n-1)! + d_{n-2} \times (n-2)! + \cdots + d_{2}\times 2! + d_{1}\times 1!
\]

\noindent
Стоит обратить внимание, что $0 \leqslant d_{1}\leqslant 1$; $0 \leqslant d_{2}\leqslant 2$ и так далее.

\begin{enumerate}
    \item Находим факториал $k!$, значение которого больше $X_{10}$, но ближе всего к нему. Тогда $n = k - 1$, где $n$ --- число разрядов искомого числа в факториальной системе. % chktex 40
    \item Записываем $X_{10} = d_{n} \times n! + d_{n-1}\times (n-1)! + \allowbreak d_{n-2} \times (n-2)! + \cdots + \allowbreak d_{2} \times 2! + \allowbreak d_{1} \times 1!$ с уже полученным $n$. % chktex 40
    \item Начиная с $d_{n}$ с помощью ума и смекалки начинаем подбирать коэффициенты, помня, что $d_{1} \in \{0,1\}$, $d_{2} \in \{0,1,2\}$ и т.д.
\end{enumerate}

\begin{example}
    \task%
    Перевести число $54_{10}$ в факториальную систему счисления

    \solution%
    $54_{10} < 5! (5! = 120)$, значит число разрядов равно $5 - 1 = 4$. % chktex 40

    Запишем формулу для $n = 4$: $54_{10} = d_{4} \times 4! + d_{3} \times 3! + d_{2} \times 2! + d_{1} \times 1!$ % chktex 40

    Подберем коэффициенты: $54_{10} = 2 \times 4! + 1 \times 3! + 0 \times 2! + 0 \times 1!$ % chktex 40

    \answer%
    $54_{10} = 2100_{\text{ф}}$
\end{example}

\noindent
\textbf{Применение факториальной системы счисления:} декодирование и кодирование перестановок.


\noindent
\begin{minipage}[t]{.75\linewidth}
    \flushleft%

    \begin{example}
        \task%
        Имеется $n = 5$ чисел (1, 2, 3, 4, 5), нужно найти все их перестановки. Известно, что существует $n! = 5! = 120$ таких перестановок. Найти перестановку, если известен её номер $k = 52$.

        \solution%
        Переведем $k$ в факториальную систему: $52_{10} = 2 \times 4! + 0 \times 3! + 2\times 2! + 0 \times 1! = 2020_{\text{ф}}$
        Дополним результат до $n - 1$ разрядов (при необходимости), расставим символы по местам:

        \begin{tabular}{rlccccc}
            1. & Справа от 5 есть 2 меньшие цифры: & - & - & 5 & - & - \\ % chktex 8
            2. & Справа от 4 есть 0 меньших цифр:  & - & - & 5 & - & 4 \\ % chktex 8
            3. & Справа от 3 есть 2 меньшие цифры: & 3 & - & 5 & - & 4 \\ % chktex 8
            4. & Справа от 2 есть 0 меньших цифр:  & 3 & - & 5 & 2 & 4 \\ % chktex 8
        \end{tabular}

        \answer%
        (3 1 5 2 4)
    \end{example}
\end{minipage}
\hfill
\noindent
\begin{minipage}[t]{.2\linewidth}
    \vspace{0pt}
    \flushright%
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \multicolumn{2}{c}{} \\ % Just hack to align with task
        \hline
        0     & 12345 \\
        1     & ????? \\ % chktex 26
        \dots & \dots \\
        52    & ????? \\ % chktex 26
        \dots & \dots \\
        119   & 54321 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{minipage}
