\subsection{Основные тождества}
\label{subsec:basic-identities}

% TODO: Выбрать
\begin{enumerate}
    \item Аксиома двойного отрицания 
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{c}
        $\overline{\overline{x}} = x$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}

    \item Аксиома существования 1 и 0
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $0 = \overline{1}$ & $x \vee \overline{x} = 1$ \\
        $1 = \overline{0}$ & $x \wedge \overline{x} = 0$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}

    \item Закон идемпотенции
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $x \vee x = x$ & $x \wedge x = x$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}

    \item Закон коммутативности
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $x \vee y = y \vee x$ & $x \wedge y = y \wedge x$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}
    
    \item Закон поглощения
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $x \vee (x \wedge y) = x$ & $x \wedge (x \vee y) = x$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}

    \item Закон ассоциативности
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $x \vee (y \vee z) = (x \vee y) \vee z$ & $x \wedge (y \wedge z) = (x \wedge y) \wedge z$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}

    \item Закон дистрибутивности
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $x \vee (y \wedge z) = (x \vee y) \wedge (x \vee z)$ & $x \wedge (y \vee z) = (x \wedge y) \vee (x \wedge z)$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}
    
    \item Законы де Моргана
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $\overline{x \vee y} = \overline{x} \wedge \overline{y}$ & $\overline{x \wedge y} = \overline{x} \vee \overline{y}$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}

    \item Закон нейтральности
    \begin{center}
    \vspace*{-\baselineskip}
    \begin{tabular}{cc}
        $x \vee (y \wedge \overline{y}) = x$ & $x \wedge (y \vee \overline{y}) = x$ \\
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{enumerate}

% TODO: remove
% \subsection*{Основные тождества}
% \begin{enumerate}
%     \item Аксиома двойного отрицания \\
%     $$\bar{\bar{x}} = x$$
%     \item Аксиома существования 1 и 0 \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$0 = \bar{1}$$
%      $$1 = \bar{0}$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee \bar{x} = 1$$
%      $$x \wedge \bar{x} = 0$$
%     \end{minipage}
%     \item Закон идемпотенции
%     \begin{center}
%         \begin{tabular}{c c}
%         $x \vee x = x$ & $x \wedge x = x$ \\
%         \end{tabular}
%     \end{center}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee x = x$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \wedge x = x$$
%     \end{minipage}
%     \item Закон коммутативности \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee y = y \vee x$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \wedge y = y \wedge x$$
%     \end{minipage}
%     \item Закон поглощения \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee (x \wedge y) = x$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \wedge (x \vee y) = x$$
%     \end{minipage}
%     \item Закон ассоциативности \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee (y \vee z) = (x \vee y) \vee z$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \wedge (y \wedge z) = (x \wedge y) \wedge z$$
%     \end{minipage}
%     \item Закон дистрибутивности \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee (y \wedge z) = (x \vee y) \wedge (x \vee z)$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \wedge (y \vee z) = (x \wedge y) \vee (x \wedge z)$$
%     \end{minipage}
%     \item Законы де Моргана \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$\bar{x \vee y} = \bar{x} \wedge \bar{y}$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$\bar{x \wedge y} = \bar{x} \vee \bar{y}$$
%     \end{minipage}
%     \item Закон нейтральности \\
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \vee (y \wedge \bar{y}) = x$$
%     \end{minipage}
%     \begin{minipage}{5cm}
%      $$x \wedge (y \vee \bar{y}) = x$$
%     \end{minipage}
% \end{enumerate}


